[Saint_Matthew2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saint_Matthew2.jpg "fig:Saint_Matthew2.jpg")
**馬太**（，Mattityahu，或，Mattay，意为“YHVH的禮物”，，Matthaios，，[天主教汉譯為](../Page/天主教.md "wikilink")**瑪竇**，東方正教會譯為**瑪爾泰**，唐朝[景教譯為](../Page/景教.md "wikilink")**明泰法王**），[耶稣的](../Page/耶稣.md "wikilink")[十二使徒之一](../Page/十二使徒.md "wikilink")、四个传福音者之一。傳統相信他是《新约》中《[馬太福音](../Page/馬太福音.md "wikilink")》的作者。在跟從耶穌之前，原任[羅馬帝國](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[猶太行省的](../Page/猶太行省.md "wikilink")[稅吏長](../Page/稅吏.md "wikilink")。

《路加福音》記載耶穌呼召他的時候他大擺宴席\[1\]招待耶穌和門徒。
最後提到他是《[使徒行傳](../Page/使徒行傳.md "wikilink")》\[2\]。他是《[多馬福音](../Page/多馬福音.md "wikilink")》提到的少數[門徒之一](../Page/門徒.md "wikilink")，顯示他在早期教會地位。傳說他在耶穌升天後四處傳道一直到[埃塞俄比亞最後殉道](../Page/埃塞俄比亞.md "wikilink")。有關細節並不清晰。有些說他在埃塞俄比亞殉道，但另一些說在[帕提亞的](../Page/帕提亞.md "wikilink")[希拉波利斯](../Page/希拉波利斯.md "wikilink")。

## 歷史

在新約中，關於馬太的記錄很少。他是耶穌的[十二使徒之一](../Page/十二使徒.md "wikilink")，《馬可福音》與《路加福音》只稱他為馬太，《馬太福音》則稱他是稅吏馬太\[3\]。，是耶穌親近的門徒。耶穌升天後，他同其他使徒及門徒一同祈禱\[4\]。

《馬可福音》與《[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")》中出現了一位稅吏，名叫亞勒腓的兒子，利未，耶穌在[迦百農傳教時認識他](../Page/迦百農.md "wikilink")，是一名稅吏，為[希律·安提帕斯服務](../Page/希律·安提帕斯.md "wikilink")\[5\]\[6\]。耶穌在他的家中吃喝與傳教，被法利賽人責備，耶穌則回答：他來是為了召罪人，而不是為了召義人。《馬太福音》在類似段落中，稱他為馬太\[7\]。傳統上認為這三個段落說的是同一個人，這位稅吏，名叫馬太，也就是亞勒腓的兒子利未。這位稅吏，也就是十二使徒中的馬太。

《約翰福音》中則從來沒有提過馬太。

## 早年生活

马太于公元1世纪左右出生在加利利。他父亲是[亞勒腓](../Page/亞勒腓.md "wikilink")\[8\]。在罗马帝国占领时期（始于公元前63年[庞培征服之时](../Page/庞培.md "wikilink")），马太是犹太统治者[希律·安提帕斯手下向希伯来人征税的官员](../Page/希律·安提帕斯.md "wikilink")。他在[迦百农办公](../Page/迦百农.md "wikilink")，这个地方富裕的犹太人被鄙视、排斥。这一期间，马太作为税务官员，大量使用了[亚拉姆语](../Page/亚拉姆语.md "wikilink")\[9\]\[10\]\[11\]。

正是在这个今天以色列的Almagor附近的地方，耶稣召唤马太作为[十二使徒之一](../Page/十二使徒.md "wikilink")。在耶稣召唤之后，马太在家里为耶稣举行了一个宴会。[法利赛人批评耶稣与征税官这样的罪人一起用餐](../Page/法利赛人.md "wikilink")。这使耶稣回答说：“我来这里不是为了召義人，而是召罪人（）。”\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]\[16\]

## 传道

在新约中，马太的传道也比较复杂。他常常和[多马一起被提到](../Page/多马.md "wikilink")。作为耶稣的门徒，他见证了基督的复活和升天。之后，马太和玛利亚、[雅各和其他主的追随者](../Page/公义者雅各.md "wikilink")，撤回到了[耶路撒冷](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")\[17\]\[18\]\[19\]\[20\]。大约是在这个时候，雅各继承耶稣\[21\]\[22\]作为耶路撒冷的教会领袖\[23\]。

他们继续留在耶路撒冷附近，并宣称耶稣是[圣若瑟之子](../Page/圣若瑟.md "wikilink")、被预言为弥赛亚。这些早期的[犹太基督教被称作](../Page/犹太基督教.md "wikilink")“拿撒勒派”\[24\]\[25\]。马太据称属于这个派别，鉴于新约和早期的《[塔木德](../Page/塔木德.md "wikilink")》都强调这确实属实。\[26\]

马太连续15年在[猶太行省的犹太人群传播福音](../Page/猶太行省.md "wikilink")。在他的传道后期，可能是追随耶稣的[大使命](../Page/大使命.md "wikilink")，他到过一些异教国家，并在尼罗河上游、马其顿、波斯和帕提亚等地区传教\[27\]。罗马公教会和正教会都承认马太最终[殉道的事实](../Page/殉道.md "wikilink")\[28\]\[29\]。

## 纪念

马太被天主教、[东正教](../Page/东正教.md "wikilink")、[路德宗和](../Page/路德宗.md "wikilink")[圣公会视为](../Page/圣公会.md "wikilink")[圣徒](../Page/基督教圣人.md "wikilink")。他的纪念节日（）在天主教和新教被定在9月21日，在东正教被定在11月16日（[儒略历的](../Page/儒略历.md "wikilink")11月16日相当于现在[公历的](../Page/公历.md "wikilink")11月29日）。同时，他也和其他使徒一起在6月30日（公历的7月13日）的敬拜集会上被人们纪念。他的遗体据说保存在意大利的萨莱诺[萨莱诺主教座堂内](../Page/萨莱诺主教座堂.md "wikilink")。

## 艺术

[Calling-of-st-matthew.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Calling-of-st-matthew.jpg "fig:Calling-of-st-matthew.jpg")创作的油画《圣马太蒙召》（


[Category:耶稣的十二使徒](../Category/耶稣的十二使徒.md "wikilink")
[Category:1世纪基督教殉道圣人](../Category/1世纪基督教殉道圣人.md "wikilink")
[Category:新约圣经中的人](../Category/新约圣经中的人.md "wikilink")
[Category:犹太教相关人物](../Category/犹太教相关人物.md "wikilink")

1.

2.

3.  《馬太福音》10:1-4：「耶穌叫了十二個門徒來、給他們權柄、能趕逐污鬼、並醫治各樣的病症。這十二使徒的名，頭一個叫西門、又稱彼得、還有他兄弟安得烈．西庇太的兒子雅各、和雅各的兄弟約翰。腓力、和巴多羅買、多馬、和稅吏馬太、亞勒腓的兒子雅各、和達太，奮銳黨的西門、還有賣耶穌的加略人猶大。
    」

4.  ：「進了城、就上了所住的一間樓房．在那裏有彼得、約翰、雅各、安得烈、腓力、多馬、巴多羅買、馬太、亞勒腓的兒子雅各、奮銳黨的西門、和雅各的兒子〔或作兄弟〕猶大。」

5.  ：「耶穌經過的時候、看見亞勒腓的兒子利未、坐在稅關上、就對他說、你跟從我來．他就起來跟從了耶穌。 」

6.  ：「這事以後、耶穌出去、看見一個稅吏、名叫利未、坐在稅關上、就對他說、你跟從我來。」

7.  《馬太福音》9:9「耶穌從那裏往前走、看見一個人名叫馬太、坐在稅關上、就對他說、你跟從我來。他就起來、跟從了耶穌。 」

8.

9.  Werner G. Marx, *Money Matters in Matthew*, Bibliotheca Sacra
    136:542 (April–June 1979):148- 57

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.
17.

18. *Anchor Bible Reference Library*, Doubleday, 2001 pp. 130-133, 201

19.

20.

21. James was called the brother of the Lord, although there is a
    dispute over what was meant by it.

22. Patrick William, *James, the Lord's Brother*, BiblioBazaar, LLC,
    2009 p.1 ISBN 978-1-113-20355-7

23.

24. "E.A. Livingston, 1989, p. 597&722"

25.

26. Bernhard Pick, *The Talmud: What It Is and What It Knows of Jesus
    and His Followers*, Kessinger Publishing, 2006 p. 116

27.
28.
29.